---
layout: post
title: 汽车启动问题
subtitle: 高中物理题
cover-img: 
thumbnail-img: 
share-img: 
tags: ["物理"]
author: 汁汁
math: true
---

# 汽车启动问题

## 一、恒定功率启动

## 1. 恒定阻力

已知一辆质量为 $m$ 的汽车在平直公路上行驶，发动机的额定功率为 $P_0$ ，所受阻力大小不变为 $f$ ，问汽车从静止开始加速到匀速所用的最短时间。

解：由牛顿第二定律： $F - f = ma$

所用时间最短需要发动机以最大功率输出： $P_0 = Fv$

得到微分方程： $\frac{P_0}{v} - f = m \frac{dv}{dt}$

移项得： 

$dt = m \frac{dv}{\frac{P_0}{v} - f}$

积分得： 
$$
\int_0^t dt = \int_0^v m \frac{dv}{\frac{P_0}{v} - f} \\
= \frac{m}{f} \int_0^v \frac{v}{\frac{P_0}{f} - v} dv \\
= \frac{m}{f} \int_0^v \frac{v - \frac{P_0}{f} + \frac{P_0}{f}}{\frac{P_0}{f} - v} dv \\
= \frac{m}{f} \int_0^v \frac{\frac{P_0}{f}}{\frac{P_0}{f} - v} -1 dv \\
= \frac{m}{f}\frac{P_0}{f} \int_0^v \frac{1}{\frac{P_0}{f} - v} dv - \frac{mv}{f} \\
= -\frac{mP_0}{f^2} \int_0^v \frac{1}{\frac{P_0}{f} - v} d(\frac{P_0}{f} - v) - \frac{mv}{f} \\
= -\frac{mP_0}{f^2} ln(\frac{P_0}{f} - v) \Big|_0^v - \frac{mv}{f} \\
= -\frac{mP_0}{f^2} ln(\frac{\frac{P_0}{f} - v}{\frac{P_0}{f}}) - \frac{mv}{f}
$$
$t = -\frac{mP_0}{f^2} ln(\frac{\frac{P_0}{f} - v}{\frac{P_0}{f}}) - \frac{mv}{f}$ 是一个超越方程， 无法得到用初等函数表示的 $v(t)$ 。

汽车速度达到最大速度 $v_m = \frac{P_0}{f}$ 的时间趋于无穷。

---

## 2. 线性阻力

已知一辆质量为 $m$ 的汽车在平直公路上行驶，发动机的额定功率为 $P_0$ ，所受阻力和速度成正比： $f = -kv$ ，问汽车从静止开始加速到匀速所用的最短时间。

解：由牛顿第二定律： $F - kv = ma$

所用时间最短需要发动机以最大功率输出： $P_0 = Fv$

得到微分方程： $\frac{P_0}{v} - kv = m \frac{dv}{dt}$

移项得： 

$dt = m \frac{dv}{\frac{P_0}{v} - kv}$

积分得： 
$$
\int_0^t dt = \int_0^v m \frac{dv}{\frac{P_0}{v} - kv} \\
= m \int_0^v \frac{1}{\frac{P_0}{v} - kv} dv \\
= m \int_0^v \frac{v}{P_0 - kv^2} dv \\
= \frac{m}{2} \int_0^v \frac{1}{P_0 - kv^2} dv^2 \\
= -\frac{m}{2k} \int_0^v \frac{1}{P_0 - kv^2} d(P_0 - kv^2) \\
= -\frac{m}{2k} \ln(P_0 - kv^2)\Big|_0^v \\
= \frac{m}{2k} \ln(\frac{P_0}{P_0 - kv^2})
$$
解得：
$$
t = \frac{m}{2k} \ln(\frac{P_0}{P_0 - kv^2}) \\
\frac{2k}{m} t = \ln(\frac{P_0}{P_0 - kv^2}) \\
e^{\frac{2k}{m} t} = \frac{P_0}{P_0 - kv^2} \\
P_0 - kv^2 = \frac{P_0}{e^{\frac{2k}{m} t}} \\
P_0(1 - e^{-\frac{2k}{m} t}) = kv^2 \\
v = \sqrt{\frac{P_0}{k}(1 - e^{-\frac{2k}{m} t})} \\
$$
汽车速度达到最大速度 $v_m = \sqrt{\frac{P_0}{k}}$ 的时间趋于无穷。

---

## 3. 二次阻力

解：由牛顿第二定律： $F - kv = ma$

所用时间最短需要发动机以最大功率输出： $P_0 = Fv$

得到微分方程： $\frac{P_0}{v} - kv^2 = m \frac{dv}{dt}$

移项得： 

$dt = m \frac{dv}{\frac{P_0}{v} - kv^2}$

积分得： 
$$
\int_0^t dt = \int_0^v m \frac{dv}{\frac{P_0}{v} - kv^2} \\
= m \int_0^v \frac{1}{\frac{P_0}{v} - kv^2} dv \\
= m \int_0^v \frac{v}{P_0 - kv^3} dv \\
= \frac{m}{k} \int_0^v \frac{v}{\frac{P_0}{k} - v^3} dv \\
$$
由积分公式：
$$
\int \frac{u}{1-u^3} du = \frac{1}{3} \ln \frac{1}{\,|1-u|\,} - \frac{1}{6} \ln(1+u+u^2) + \frac{1}{\sqrt{3}} \arctan\left( \frac{2u+1}{\sqrt{3}} \right) + C
$$
解得：
$$
t(u) = \frac{m}{k v_m} \left[ -\frac13 \ln(1-u) - \frac16 \ln(1+u+u^2) + \frac{1}{\sqrt3} \arctan\left( \frac{2u+1}{\sqrt3} \right) - \frac{\pi}{6\sqrt3} \right]
$$

其中
$$
u = v/v_m，v_m = (P_0/k)^{1/3}
$$

---

### 结论

从静止开始、恒功率加速时，无论是恒定阻力，线性阻力与二次阻力，均导致速度以指数形式渐近趋于最大速度，所需时间理论无穷大，但达到某个比例（比如 90% 最大速度）的时间是有限的。

---

---

## 二、恒定加速度启动

### 1.恒定阻力

由牛顿第二定律可知，若加速度恒定，则合力恒定，牵引力恒定，功率随速度线性增加。

但是，如果功率线性增加，可以反推出匀加速吗？

假设一辆质量为 $m$ 的汽车在平直公路上行驶，发动机的额定功率为 $P=kt$ ，所受阻力大小不变为 $f$ 。

由牛顿第二定律： $F - f = ma$

$P = kt = Fv$

得到微分方程： $\frac{kt}{v} - f = m \frac{dv}{dt}$

$\frac{dv}{dt} - \frac{k}{m}\frac{t}{v} = -\frac{f}{m}$

这是一个一阶非线性非齐次微分方程

特解为 $v_1 = \frac{\sqrt{(\frac{f}{m})^2 + 4\frac{k}{m}} - \frac{f}{m}}{2} t$

<details markdown="1">
<summary>点击展开错误解法</summary>
$\frac{dv_2}{dt} - \frac{k}{m}\frac{t}{v_2} = 0$<br>
$v_2dv_2 = \frac{k}{m}tdt$<br>
$\frac{1}{2}v_2^2 = \frac{1}{2}\frac{k}{m}t^2$<br>
$v_2 = \sqrt{\frac{k}{m}} t$<br>
$v = v_1 + v_2 = \sqrt{\frac{k}{m}} t + \frac{\sqrt{(\frac{f}{m})^2 + 4\frac{k}{m}} - \frac{f}{m}}{2} t$
</details>

做变量代换： $v = tu(t)$

$\frac{d(tu)}{dt} - \frac{k}{m}\frac{t}{tu} = -\frac{f}{m}$

$u + t\frac{du}{dt} - \frac{k}{m}\frac{1}{u} = -\frac{f}{m}$

$\frac{1}{u - \frac{k}{m}\frac{1}{u} + \frac{f}{m}}du = -\frac{1}{t}dt$

$\frac{u}{u^2 + \frac{f}{m}u - \frac{k}{m}}du = -\frac{1}{t}dt$

令 $u^2 + \frac{f}{m}u - \frac{k}{m} = (u - u_1)(u - u_2)$

则 $\frac{1}{u^2 + \frac{f}{m}u - \frac{k}{m}} = \frac{A}{u - u_1} + \frac{B}{u - u_2} , A = \frac{u_1}{u_1 - u_2}, B = \frac{u_2}{u_2 - u_1}$

$A\ln{\big|u - u_1\big|} + B\ln{\big|u - u_2\big|} = -\ln t + C$

$(u - u_1)^A(u - u_2)^B = Dt$
