---
layout: post
title: 一元函数微积分-第3章
subtitle: 导数
cover-img: 
thumbnail-img: 
share-img: 
tags: ["数学","微积分"]
author: 汁汁
math: true
---

# 3.1 导数的定义（微商）

当自变量 $x$ 在某一个小范围 $[x_0, x_0 + dx]$ 内变化时，将因变量的微分 $dy$ 和自变量的微分 $dx$ 相除的商 $\frac{dy}{dx}$ 如果存在，则将其称为 **导数** （或  **微商** ），用数学语言表示为：

$$
\lim_{x = x_0, dx \to 0} \frac{dy}{dx}
\stackrel{\text{记为}}{=} \frac{dy}{dx} |_{x=x_0}
= \lim_{dx \to 0} \frac{y(x_0 + dx) - y(x_0)}{(x_0 + dx) - x_0}
= \lim_{dx \to 0} \frac{f(x_0 + dx) - f(x_0)}{(x_0 + dx) - x_0}
= \lim_{dx \to 0} \frac{f(x_0 + dx) - f(x_0)}{dx}
\stackrel{\text{记为}}{=} f'(x_0)
$$

表示在 $x_0$ 点处， $y$ 相对于 $x$ 的 **瞬时变化速率** .

例如：

求自由落体运动中第 $1s$ 末时下落的速度：
$$
\begin{align}
& v_1 = \lim_{t = 1 , dt \to 0} \frac{dh}{dt}
= \lim_{dt \to 0} \frac{h(1 + dt) - h(1)}{(1 + dt) - 1}
= \lim_{dt \to 0} \frac{h(1 + dt) - h(1)}{dt}
\stackrel{\text{记为}}{=} h'(1)
&
\end{align}
$$

_例题12_

仿照示例计算下面几个导数的值

1. $$
   \begin{align}
   &
   \lim_{x_0 = 1 , dx \to 0} \frac{dC}{dx}
   = \lim_{dx \to 0} \frac{C - C}{dx}
   = \lim_{dx \to 0} \frac{0}{dx} = 0
   &
   \end{align}
   $$

2. $$
   \begin{align}
   &
   \lim_{x_0 = 2 , dx \to 0} \frac{d(kx + b)}{dx}
   = \lim_{dx \to 0} \frac{(k(2 + dx) + b)-(2k + b)}{dx}
   = \lim_{dx \to 0} \frac{kdx}{dx}
   = lim_{dx \to 0} k
   = k
   &
   \end{align}
   $$

3. $$
   \begin{align}
   &
   \lim_{x_0 = 3 , dx \to 0} \frac{d(x^2)}{dx}
   = \lim_{dx \to 0} \frac{(3 + dx)^2 - 3^2}{dx}
   = \lim_{dx \to 0} \frac{9 + 6dx + dx^2 - 9}{dx}
   = \lim_{dx \to 0} \frac{6dx + dx^2}{dx}
   = \lim_{dx \to 0} 6 + dx
   = 6
   &
   \end{align}
   $$

4. $$
   \begin{align}
   &
   \lim_{x = x_0 , dx \to 0} \frac{d(x^2)}{dx}
   = \lim_{dx \to 0} \frac{(x_0 + dx)^2 - x_0^2}{dx}
   = \lim_{dx \to 0} \frac{x_0^2 + 2 x_0 dx + dx^2 - x_0^2}{dx}
   = \lim_{dx \to 0} \frac{2 x_0 dx + dx^2}{dx}
   = \lim_{dx \to 0} 2x_0 + dx
   = 2x_0
   &
   \end{align}
   $$

5. $$
   \begin{align}
   & \lim_{x = x_0 , dx \to 0} \frac{d(x^n)}{dx}
   = \lim_{dx \to 0} \frac{(x_0 + dx)^n - x_0^n}{dx}
   = \lim_{dx \to 0} \frac{(x_0^n + n x_0^{n -1} dx + \frac{n(n - 1)}{2}x_0^{n -2}dx^2 + \dots + n x_0 dx^{n - 1} + dx^n) - x_0^n}{dx} & \\
   & = \lim_{dx \to 0} \frac{n x_0^{n -1} dx + \frac{n(n - 1)}{2}x_0^{n -2}dx^2 + \dots + n x_0 dx^{n - 1} + dx^n}{dx}
   = \lim_{dx \to 0} n x_0^{n -1} + \frac{n(n - 1)}{2}x_0^{n -2}dx + \dots + n x_0 dx^{n - 2} + dx^{n - 1}
   = n x_0^{n -1} &
   \end{align}
   $$

6. $$
   \begin{align}
   &
   \lim_{x = x_0 , dx \to 0} \frac{d(\sin x)}{dx}
   = \lim_{dx \to 0} \frac{\sin(x_0 + dx) - \sin x_0}{dx}
   = \lim_{dx \to 0} \frac{\sin x_0 \cos dx + \cos x_0 \sin dx - \sin x_0}{dx}
   = \lim_{dx \to 0} \frac{\cos x_0 \sin dx}{dx}
   = \cos x_0
   &
   \end{align}
   $$

7. $$
   \begin{align}
   &
   \lim_{x = x_0 , dx \to 0} \frac{d(\cos x)}{dx}
   = \lim_{dx \to 0} \frac{\cos(x_0 + dx) - \cos x_0}{dx}
   = \lim_{dx \to 0} \frac{\cos x_0 \cos dx - \sin x_0 \sin dx - \cos x_0}{dx}
   = \lim_{dx \to 0} \frac{-\sin x_0 \sin dx}{dx}
   = -\sin x_0
   &
   \end{align}
   $$

8. $$
   \begin{align}
   &
   \lim_{x_0 = 0 , dx \to 0} \frac{d\lvert x \rvert}{dx}
   = \lim_{dx \to 0} \frac{\lvert 0 + dx \rvert - \lvert 0 \rvert}{dx}
   = \lim_{dx \to 0} \frac{\lvert dx \rvert}{dx}
   = 
   \begin{cases}
   -1, & \lim_{dx \to 0^-} \\
   1,  & \lim_{dx \to 0^+}
   \end{cases}
   \: \text{极限不存在}
   &
   \end{align}
   $$

# 3.2 可导和斜率

## 3.2.1一元函数的可导性

由例题 8.8 可知，函数的导数不一定存在 .

当函数 $y = f(x)$ 在 $x_0$ 处极限 $\lim_{x \to x_0} \frac{dy}{dx} = f'(x_0)$ 存在时，称函数 $f(x)$ 在 $x_0$ 处 **可导** .

如果函数 $y = f(x)$ 在开区间 $(a, b)$ 内的每一点都可导，则称该函数在开区间 $(a, b)$ 上可导 .

## 3.2.2 可微与可导的关系

函数在一点可微与可导是等价的：函数 $y = f(x)$ 在点 $x_0$ 处可微的 **充分必要条件** 是它在点 $x_0$ 处可导，并且，在微分表达式 $ dy = A dx $ 中的常数 $ A $ 正好就是函数在该点的导数，即 $ A = f'(x_0) $ .

因此，函数 $y = f(x)$ 在点 $x_0$ 处的微分可以写为：
$$
dy = f'(x_0) dx
$$

证明：

- 必要性（可微 $\Rightarrow$ 可导）：
  若 $\Delta y = A \Delta x + o(\Delta x)$ ，两边同时除以 $ \Delta x $ 并取极限：
  $$
  \lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta y}{\Delta x} = \lim_{\Delta x \to 0} \left( A + \frac{o(\Delta x)}{\Delta x} \right) = A
  $$
  根据导数的定义，该极限存在且等于 $A$ ，即 $ f'(x_0) = A $ ，因此函数在 $x_0$ 处可导 .

- 充分性（可导 $\Rightarrow$ 可微）：
  若 $ f'(x_0) = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta y}{\Delta x} $ 存在，根据极限与无穷小的关系，有：
  $$
  \frac{\Delta y}{\Delta x} = f'(x_0) + \alpha
  $$
  其中 $ \alpha \to 0 $ .两边乘以 $ \Delta x $ 得：
  $$
  \Delta y = f'(x_0) \Delta x + \alpha \Delta x
  $$
  由于 $ \lim_{\Delta x \to 0} \frac{\alpha \Delta x}{\Delta x} = 0 $ ，所以 $ \alpha \Delta x = o(\Delta x) $ . 因此，$ \Delta y = f'(x_0) \Delta x + o(\Delta x) $ ，满足可微的定义 .

## 3.2.3 导数的几何意义

函数在一点可微与可导的等价定理揭示了微分学中两个核心概念的同一性：可导关注的是函数变化的瞬时速率（比值 $ \frac{\Delta y}{\Delta x} $ 的极限），而可微关注的是函数变化的线性近似，它们描述的是同一现象的两个侧面.某个自变量值的导数的大小就是 $y - x$ 曲线对应点处切线 **斜率** 的大小，即：

$$
\lim_{x \to x_0} \frac{dy}{dx}
= \lim_{x = x_0,\Delta x \to 0} \frac{\Delta y}{\Delta x}
= \lim_{x = x_0,\Delta x \to 0} \frac{y(x + \Delta x) - y(x)}{(x_0 + \Delta x) - x_0}
= \lim_{\Delta x \to 0} k
$$

也就是此处函数值随自变量变化的 **变化率** .

# 3.3 导函数

由例题8.4~8.7可知，每一个 $x_0$ 对应一个微商 $\frac{dy}{dx} \Big|_{x=x_0}$ ，把 $x_0$ 替换成 $x$ ，得到每一个 $x$ 对应一个 $\frac{dy}{dx}(x)$ . 回顾函数的概念，一个自变量对应一个唯一的函数值，求每一个自变量所对应的微商的操作，相当于一个映射，由坐标映射到曲线的斜率，我们把得到的函数称为原函数的 **导函数** ，记为：

$$
\frac{dy}{dx} \Big|_x
= \frac{d}{dx}y(x)
= \frac{d}{dx}y
\stackrel{\text{记为}}{=} y'(x)
= f'(x)
$$

其中 $\frac{d}{dx}$ 被称为 **微分算子** .

微商也可以称为 **导数** ，求微商可以称为 **求导** .

# 3.4 导函数的记号

| 记号类型       | 主要记号形式                                              | 创始人                                                       | 特点与适用场景                                               |
| -------------- | --------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------------ |
| **"撇记号"**   | $y'$, $f'$, $y''$, $f^{(n)}$                              | **拉格朗日**<br>Joseph-Louis Lagrange<br>(1736-1813，法国数学家)<br>• 分析力学奠基人<br>• 微积分重要贡献者 | • **书写简洁**，形式紧凑<br>• 适合**理论推导**和一般性讨论<br>• **高阶导数**表示方便 |
| **"微分记号"** | $\frac{dy}{dx}$, $\frac{d^2y}{dx^2}$, $\frac{d^ny}{dx^n}$ | **莱布尼茨**<br>Gottfried Wilhelm Leibniz<br>(1646-1716，德国数学家、哲学家)<br>• **微积分独立创始人**<br>• 符号系统设计者 | • 直观体现"**微商**"本质<br>• **链式法则**表达清晰<br>• **积分运算**中特别方便<br>• 变量关系明确 |
| **"点记号"**   | $\dot{y}$, $\ddot{y}$                                     | **牛顿**<br>Isaac Newton<br>(1643-1727，英国物理学家、数学家)<br>• **经典力学奠基人**<br>• **微积分创始人之一** | • **物理学中广泛使用**<br>• 专用于对**时间**的导数<br>• **力学问题**首选记号<br>• 书写简便 |

# 3.5 求导的本质

导函数是函数的“函数”，它将一个函数映射为另一个描述其变化率的函数 .

函数映射：

| 输入（数值） | 映射关系（函数）          | 输出（数值） |
| ------------ | ------------------------- | ------------ |
| $x_0$        | $f(\cdot)=(\cdot)^2$      | $x_0^2$      |
| $x_0$        | $f(\cdot)=\sqrt{(\cdot)}$ | $\sqrt{x_0}$ |
| $x_0$        | $f(\cdot)=e^{(\cdot)}$    | $e^x_0$      |
| $x_0$        | $f(\cdot)=\ln(\cdot)$     | $\ln x_0$    |
| $x_0$        | $f(\cdot)=k(\cdot)+b$     | $kx_0 + b$   |

微分映射：

| 输入（函数） | 映射关系（算子） | 输出（导函数） |
| ------------ | ---------------- | -------------- |
| $C$          | $\frac{d}{dx}$   | $0$            |
| $kx$         | $\frac{d}{dx}$   | $k$            |
| $x^2$        | $\frac{d}{dx}$   | $2x$           |
| $x^n$        | $\frac{d}{dx}$   | $nx^{n-1}$     |
| $\sin x$     | $\frac{d}{dx}$   | $\cos x$       |

微分算子也可以称为 *泛函* ，它作用在原函数上得到导函数 .

# **3.6 一元函数的导函数的性质**

## **3.6.1 代数性质**

+ **线性性**
  _例题13_
  求函数 $f(x) = ax^2 + bx +c$ ， $g(x) = x^2$ ， $h(x) = bx$ 求 $f'(x)$ 和 $ag'(x) + bh'(x) + c'$ . 发现什么规律？
  $$
  \begin{align}
  &
  \frac{df(x)}{dx}
  = \frac{d(ag(x) + bh(x) +c)}{dx}
  = a\frac{dg(x)}{dx} + b\frac{h(x)}{dx} + \frac{dc}{dx}
  &
  \end{align}
  $$
  普遍地，导函数满足：

  - 常数倍法则（齐次性）：
    $$
    y(x) = cf(x) \Rightarrow y'(x) = cf'(x) \\
    (cf)' = cf' \\
    \frac{d(cy)}{dx} = c\frac{dy}{dx}
    $$

  - 加减法法则（可加性）：
    $$
    y(x) = f(x) \pm g(x) \Rightarrow y'(x) = f'(x) \pm g'(x) \\
    (f \pm g)' = f' \pm g' \\
    \frac{f(x) \pm g(x)}{dx} = \frac{df(x)}{dx} \pm \frac{dg(x)}{dx}
    $$

  常数倍法则证明：
  $$
  \begin{align}
  y'(x)
  & = \lim_{dx \to 0} \frac{y(x + dx) - y(x)}{dx} & \\
  & = \lim_{dx \to 0} \frac{cf(x + dx) - cf(x)}{dx} & \\
  & = c\lim_{dx \to 0} \frac{f(x + dx) - f(x)}{dx} & \\
  & = cf'(x) &
  \end{align}
  $$


  _例题14_

  证明导数加减法法则 .

  证明：
  $$
  \begin{align}
  y'(x) 
  & = \lim_{dx \to 0} \frac{y(x + dx) - y(x)}{dx} & \\
  & = \lim_{dx \to 0} \frac{(f(x + dx) \pm g(x + dx)) - (f(x) \pm g(x))}{dx} & \\
  & = \lim_{dx \to 0} \frac{(f(x + dx) - f(x)) \pm (g(x + dx) - g(x))}{dx} & \\
  & = \lim_{dx \to 0} \frac{f(x + dx) - f(x)}{dx} \pm \lim_{dx \to 0} \frac{g(x + dx) - g(x)}{dx} & \\
  & = f'(x) \pm g'(x) &
  \end{align}
  $$

+ 乘积法则：

  $$
  y(x) = f(x)g(x) \Rightarrow y'(x) = f'(x)g(x) + f(x)g'(x) \\
  (fg)' = f'g + fg' \\
  \frac{f(x)g(x)}{dx} = \frac{df(x)}{dx} g(x) + f(x)\frac{dg(x)}{dx}
  $$

+ 商法则：

  $$
  y(x) = \frac{f(x)}{g(x)} \Rightarrow y'(x) = \frac{f'(x)g(x) - f(x)g'(x)}{g^2(x)} \\
  (\frac{f}{g})' = \frac{f'g - fg'}{g^2} \\
  \frac{d(\frac{f(x)}{g(x)})}{dx} = \frac{\frac{df(x)}{dx} g(x) - f(x)\frac{dg(x)}{dx}}{g^2(x)}
  $$

+ 链式法则：

  $$
  y(x) = f(g(x)) \Rightarrow y'(x) = f'(g(x))g'(x) \\
  (f(g))' = f'(g)g' \\
  \frac{df(g(x))}{dx}
  = \frac{df(g(x))}{dg(x)} \frac{dg(x)}{dx}
  \stackrel{\text{令$g(x) = u$}}{=} \frac{df(u)}{du} \frac{u}{dx}
  $$

对导函数的乘积、商、链式法则的证明可以参考 2.2 节的例题10 .

## **3.6.2 几何性质**

+ *有界性
+ 单调性
+ *极值

## 3.6.3 分析性质

+ 反函数的导数：

  $$
  (f^{-1})'(x) = \frac{1}{f'(f^{-1}(x))}
  $$

+ *中值定理

  - 罗尔定理：如果函数 $f(x)$ 在闭区间 $[a,b]$ 上连续，在开区间 $(a,b)$ 内可导，且端点值相等 $f(a) = f(b)$，则至少存在一点 $\xi \in (a,b)$，使得 $f'(\xi) = 0$ .

  - 拉格朗日中值定理：如果函数 $f(x)$ 在闭区间 $[a,b]$ 上连续，在开区间 $(a,b)$ 内可导，则至少存在一点 $\xi \in (a,b)$，使得
    $$
    f'(\xi) = \frac{f(b) - f(a)}{b - a}
    $$
    成立 .

  - 柯西中值定理：如果函数 $f(x)$ 和 $g(x)$ 在闭区间 $[a,b]$ 上连续，在开区间 $(a,b)$ 内可导，且对任意 $x \in (a,b)$ 有 $g'(x) \neq 0$，则至少存在一点 $\xi \in (a,b)$，使得
    $$
    \frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)} = \frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}
    $$
    成立 .


+ *凹凸性

  - 定义：设函数 $f(x)$ 在区间 $I$ 上连续，在 $I$ 的内点处可导 .

    - 若对于 $I$ 上任意两点 $x_1 \neq x_2$，均有
      $$
      f\left( \frac{x_1 + x_2}{2} \right) \leq \frac{f(x_1) + f(x_2)}{2}
      $$
      则称 $f(x)$ 在 $I$ 上是凹函数（或下凸函数） .

    - 若不等式反向，即
      $$
      f\left( \frac{x_1 + x_2}{2} \right) \geq \frac{f(x_1) + f(x_2)}{2}
      $$
      则称 $f(x)$ 在 $I$ 上是凸函数（或上凸函数） .

  - 判别法：设函数 $f(x)$ 在区间 $I$ 上二阶可导 .

    - 若在 $I$ 上 $f''(x) \geq 0$，则 $f(x)$ 在 $I$ 上是凹函数 .
    - 若在 $I$ 上 $f''(x) \leq 0$，则 $f(x)$ 在 $I$ 上是凸函数 .
    - 若 $f''(x) > 0$（或 $f''(x) < 0$）在 $I$ 上恒成立，则 $f(x)$ 在 $I$ 上是严格凹（或严格凸）函数 .

  - 拐点：曲线 $y = f(x)$ 的凹凸性发生变化的点称为拐点 . 若 $ (x_0, f(x_0)) $ 是拐点，且 $f''(x_0)$ 存在，则 $f''(x_0) = 0$ .

# 3.7 隐函数与参数方程求导

## 3.7.1 **隐函数求导**

**定义**：如果变量 $x$ 和 $y$ 满足方程 $F(x,y) = 0$，且存在函数 $y = f(x)$ 使得 $F(x,f(x)) \equiv 0$，则称 $y = f(x)$ 是由方程 $F(x,y) = 0$ 所确定的隐函数 .

**求导方法**：

1. 对方程 $F(x,y) = 0$ 两边同时对 $x$ 求导，将 $y$ 视为 $x$ 的函数
2. 解出 $\frac{dy}{dx}$

例题

对于方程 $x^2 + y^2 = 1$，求 $\frac{dy}{dx}$
$$
\begin{align}
&\frac{d}{dx}(x^2 + y^2) = \frac{d}{dx}(1) & \\
&2x + 2y\frac{dy}{dx} = 0 & \\
&\frac{dy}{dx} = -\frac{x}{y} &
\end{align}
$$

## 3.7.2 **参数方程求导**

**定义**：若曲线由参数方程
$$
\begin{align}
&
\begin{cases}
x = \varphi(t) \\
y = \psi(t)
\end{cases}
&
\end{align}
$$
给出，其中 $t$ 为参数 .

- **一阶导数**：
  $$
  \frac{dy}{dx} = \frac{\frac{dy}{dt}}{\frac{dx}{dt}} = \frac{\psi'(t)}{\varphi'(t)}, \quad \varphi'(t) \neq 0
  $$

- **二阶导数**：
  $$
  \frac{d^2y}{dx^2} = \frac{d}{dx}\left(\frac{dy}{dx}\right) = \frac{\frac{d}{dt}\left(\frac{dy}{dx}\right)}{\frac{dx}{dt}} = \frac{\frac{d}{dt}\left(\frac{\psi'(t)}{\varphi'(t)}\right)}{\varphi'(t)}
  $$

- **应用**：参数方程求导常用于描述平面曲线的切线斜率和曲率 .

+ **相关变化率**

  - **概念**：当两个或多个变量通过某个方程相关联，且它们都是时间 $t$（或其他参数）的函数时，它们的变化率之间也存在关系 .

  - **求解步骤**：
    1. 找出变量之间的关系式
    2. 对关系式两边同时对 $t$ 求导
    3. 代入已知的变化率，求解未知的变化率

  **例**：直角三角形两条直角边 $x$ 和 $y$ 满足 $x^2 + y^2 = z^2$，若已知 $\frac{dx}{dt}$，求 $\frac{dy}{dt}$
  $$
  \begin{aligned}
  \frac{d}{dt}(x^2 + y^2) &= \frac{d}{dt}(z^2) \\
  2x\frac{dx}{dt} + 2y\frac{dy}{dt} &= 2z\frac{dz}{dt}
  \end{aligned}
  $$

# 3.8 初等函数的导数公式

| 函数类型       | 导数公式                                                | 备注与条件                                       |
| :------------- | :------------------------------------------------------ | :----------------------------------------------- |
| **常数**       | $(C)' = 0$                                              | $C$ 为常数                                       |
| **幂函数**     | $(x^n)' = n x^{n-1}$                                    | $n$ 为实数                                       |
| **三角函数**   | $(\sin x)' = \cos x$                                    |                                                  |
|                | $(\cos x)' = -\sin x$                                   |                                                  |
|                | $(\tan x)' = \frac{1}{\cos^2x}$                         | $x \neq \frac{\pi}{2} + k\pi , k \in \mathbb{Z}$ |
|                | $(\frac{1}{\sin x})' = -\frac{\cos x}{\sin^2 x}$        | $x \neq k\pi, k \in \mathbb{Z}$                  |
|                | $(\frac{1}{\cos x})' = \frac{\sin x}{\cos^2 x}$         | $x \neq \frac{\pi}{2} + k\pi, k \in \mathbb{Z}$  |
|                | $(\frac{1}{\tan x})' = -\frac{1}{\sin^2 x}$             | $x \neq k\pi, k \in \mathbb{Z}$                  |
| **反三角函数** | $(\arcsin x)' = \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}$               | $x \in (-1, 1)$                                  |
|                | $(\arccos x)' = -\frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}$              | $x \in (-1, 1)$                                  |
|                | $(\arctan x)' = \frac{1}{1 + x^2}$                      |                                                  |
|                | $(\operatorname{arccot} x)' = -\frac{1}{1 + x^2}$       |                                                  |
| **指数函数**   | $(e^x)' = e^x$                                          |                                                  |
|                | $(a^x)' = a^x \ln a$                                    | $a > 0, , a \neq 1$                              |
| **对数函数**   | $(\ln x)' = \frac{1}{x}$                                | $x > 0$                                          |
|                | $(\log_a x)' = \frac{1}{x \ln a}$                       | $a > 0, , a \neq 1, , x > 0$                     |
| **双曲函数**   | $(\sinh x)' = \cosh x$                                  |                                                  |
|                | $(\cosh x)' = \sinh x$                                  |                                                  |
|                | $(\tanh x)' = \frac{1}{\cosh^2 x}$                    |                                                  |
| **反双曲函数** | $(\operatorname{arsinh} x)' = \frac{1}{\sqrt{x^2 + 1}}$ |                                                  |
|                | $(\operatorname{arcosh} x)' = \frac{1}{\sqrt{x^2 - 1}}$ | $x > 1$                                          |
|                | $(\operatorname{artanh} x)' = \frac{1}{1 - x^2}$        | $x \in (-1, 1)$                                  |

_例题15_

 求下列导函数

1. $$
   \begin{align}
   &
   (x^3)' = 3x^{3 - 1} = x^2
   &
   \end{align}
   $$

2. $$
   \begin{align}
   &
   (5x^4)' = 4 \times 5x^{4 - 1}  = 20x^3
   &
   \end{align}
   $$

3. $$
   \begin{align}
   &
   (\frac{1}{x^2})' \text{（提示：可写成 $x^{-2}$ ）}
   = (x^{-2})'
   = -2x^{-2 - 1}
   = -2x^{-3}
   &
   \end{align}
   $$

4. $$
   \begin{align}
   &
   (\sqrt{x})' \text{（提示：可写成 $x^{0.5}$ ）}
   = 0.5x^{0.5 - 1}
   = 0.5x^{-0.5}
   &
   \end{align}
   $$

5. $$
   \begin{align}
   &
   (3x^2 + 2x + 5)' = (3x^2)' + (2x)' + (5)' = 6x + 2
   &
   \end{align}
   $$

6. $$
   \begin{align}
   &
   ((2x + 1)(x - 3))'
   = (2x^2 - 5x -3)'
   = (2x^2)' - (5x)' - (3)'
   = 4x -5
   &
   \end{align}
   $$

7. $$
   \begin{align}
   &
   (xe^x)' \text{（提示：乘法公式）}
   = x'e^x + x(e^x)'
   = (1 + x)e^x
   &
   \end{align}
   $$

8. $$
   \begin{align}
   &
   (\frac{x}{x + 1})' \text{（提示：除法公式）}
   = \frac{x'(x + 1) - x(x + 1)'}{(x + 1)^2}
   = \frac{(x + 1) - x}{(x + 1)^2}
   = \frac{1}{(x + 1)^2}
   &
   \end{align}
   $$

9. $$
   \begin{align}
   &
   (\sin 3x + \cos 2x)'
   = (\sin 3x)' + (\cos 2x)'
   = \cos(3x)(3x)' + (-\sin(2x))(2x)'
   = 3\cos 3x - 2\sin 2x
   &
   \end{align}
   $$

10. $$
    \begin{align}
    &
    (4e^x + \ln(x^2))' \text{（提示：对数的性质）}
    = (4e^x + 2\ln x)'
    = (4e^x)' + (2\ln x)'
    = 4e^x + \frac{2}{x}
    &
    \end{align}
    $$

11. $$
    \begin{align}
    &
    (\sin(x^2))' \text{（提示：链式法则）}
    = \cos(x^2)(x^2)'
    = 2x\cos(x^2)
    &
    \end{align}
    $$

12. $$
    \begin{align}
    &
    (e^{2x})' \text{（提示：链式法则）}
    = e^{2x}(2x)'
    = 2e^{2x}
    &
    \end{align}
    $$

13. $$
    \begin{align}
    &
    \ln(x^2 + 1)' \text{（提示：链式法则）}
    = \frac{1}{x^2 + 1}(x^2 + 1)'
    = \frac{2x}{x^2 + 1}
    &
    \end{align}
    $$

14. $$
    \begin{align}
    &
    f(x) = x^{x} \quad (x > 0)\\
    &
    \ln f(x) = \ln x^x = x\ln x
    \Rightarrow (\ln f(x))' = (x\ln x)'
    \Rightarrow \frac{1}{f(x)}f'(x)
    = \ln x + 1 \rightarrow f'(x)
    = (\ln x + 1)f(x)
    = (\ln x + 1)x^x
    &
    \end{align}
    $$

_例题16_

求下列函数的多阶导函数

1. $$
   \begin{align}
   & f(x) = x^3 & \\
   & f'(x) = 3x^2 & \\
   & f^{(2)}(x) = 6x & \\
   & f^{(3)}(x) = 6 & \\
   & f^{(4)}(x) = 0 &
   \end{align}
   $$

2. $$
   \begin{align}
   & f(x) = \cos 4x & \\
   & f'(x) = -4\sin 4x \\
   & f^{(2)}(x) = -16\cos 4x & \\
   & f^{(3)}(x) = 64\sin 4x & \\
   & f^{(4)}(x) = 256 \cos x & \\
   & f^{(n)}(x) = -(-1)^{\lfloor (n-1)/2 \rfloor} 4^n(\frac{1 + (-1)^{n}}{2}\cos 4x + \frac{1 + (-1)^{n + 1}}{2}\sin 4x) &
   \end{align}
   $$

_例题17_

求下列导函数的原函数

1. $$
   \begin{align}
   &
   3 \rightarrow 3x + C
   &
   \end{align}
   $$

2. $$
   \begin{align}
   &
   4x \rightarrow 2X^2 + C
   &
   \end{align}
   $$

3. $$
   \begin{align}
   &
   2x + 5 \rightarrow X^2 + 5x + C
   &
   \end{align}
   $$

4. $$
   \begin{align}
   &
   x^2 \rightarrow \frac{x^e}{3} + C
   &
   \end{align}
   $$

5. $$
   \begin{align}
   &
   3x^2 - 2x + 1 \rightarrow x^3 - x^2 + x + C
   &
   \end{align}
   $$

6. $$
   \begin{align}
   &
   \frac{1}{x^2} \text{（提示：可写为 $x^{-2}$ ）} \rightarrow -\frac{1}{x} + C
   &
   \end{align}
   $$

7. $$
   \begin{align}
   &
   \sqrt{x} \text{（提示：可写为 $x^{1/2}$ ）} \rightarrow \frac{2}{3}x^{\frac{3}{2}} + C
   &
   \end{align}
   $$

8. $$
   \begin{align}
   &
   2\cos(x) \rightarrow 2\sin x + C
   &
   \end{align}
   $$

9. $$
   \begin{align}
   &
   \cos(2x) \rightarrow \frac{\sin 2x}{2} + C
   &
   \end{align}
   $$

10. $$
    \begin{align}
    &
    e^{2x} \rightarrow \frac{e^{2x}}{2} + C
    &
    \end{align}
    $$

# 3.9 导数在物理中的应用

## 3.9.1 力学

### 3.9.1.1 运动学

+ 位移： 
  $$
  \begin{align}
  &
  \vec x(t) \stackrel{\text{取某个方向的分量}}{\rightarrow} x(t)
  &
  \end{align}
  $$

+ 速度： 
  $$
  \begin{align}
  &
  v(t) = lim_{dt \to 0} \frac{x(t + dt) - x(t)}{dt}
  = \frac{dx}{dt}
  = x'(t) \stackrel{\text{记为}}{=} \dot x(t)
  = \dot x
  &
  \end{align}
  $$

+ 加速度：
  $$
  \begin{align}
  &
  a(t) = lim_{dt \to 0} \frac{v(t + dt) - v(t)}{dt}
  = \frac{dv}{dt} = v'(t) \stackrel{\text{记为}}{=} \dot v(t) = (x'(t))'
  = \frac{d\frac{dx}{dt}}{dt}
  = \frac{d^2x}{dt^2}
  = x''(t) \stackrel{\text{记为}}{=} \ddot x(t)
  = \ddot x
  &
  \end{align}
  $$

+ 角位移： 
  $$
  \begin{align}
  &
  \theta(t)
  &
  \end{align}
  $$

+ 角速度：
  $$
  \begin{align}
  &
  \omega(t) = lim_{dt \to 0} \frac{\theta(t + dt) - \theta(t)}{dt}
  = \frac{d\theta}{dt}
  = \theta'(t) \stackrel{\text{记为}}{=} \dot \theta(t)
  = \dot \theta
  &
  \end{align}
  $$

+ 角加速度： 
  $$
  \begin{align}
  &
  \beta(t) = lim_{dt \to 0} \frac{\omega(t + dt) - \omega(t)}{dt}
  = \frac{d\omega}{dt}
  = \omega'(t) \stackrel{\text{记为}}{=} \dot \omega(t)
  = (\theta'(t))'
  = \frac{d\frac{d\theta}{dt}}{dt}
  = \frac{d^2\theta}{dt^2}
  = \theta''(t) \stackrel{\text{记为}}{=} \ddot \theta(t)
  = \ddot \theta
  &
  \end{align}
  $$

_例题18_

1. 已知自由落体的下落高度$h$和下落时间$t$的关系为 $h(t) = \frac{gt^2}{2}$ ，用导数的知识证明物体做匀加速直线运动且加速度恒定 .
   $$
   \begin{align}
   & v
   = \frac{dh}{dt}
   = \frac{d}{dt} (\frac{gt^2}{2})
   = gt & \\
   & a
   = \frac{dv}{dt}
   = \frac{d}{dt} gt
   = g &
   \end{align}
   $$

2. 一个质点的直线运动方程为 $x(t) = t^3 - 6t^2 + 9t + 1$ ，利用导数知识求速度和加速度的表达式 $v(t)$ 和 $a(t)$ ，并求出物体何时速度为 $0$ .
   $$
   \begin{align}
   & v
   = \frac{dx}{dt}
   = \frac{d}{dt} (t^3 - 6t^2 + 9t + 1)
   = 3t^2 - 12t + 9 & \\
   & 3t^2 - 12t + 9 =0
   \Rightarrow t = 1 \text{ or } 3 s &
   \end{align}
   $$

3. 一个质点做圆周运动的运动方程为 $\theta(t) = -3t^3 + 2t^2 + 1$ ，利用导数知识求角速度和角加速度的表达式 $\omega(t)$ 和 $\beta(t)$ ，并求出物体何时正向角速度最大 .
   $$
   \begin{align}
   & \omega
   = \frac{d\theta}{dt}
   = \frac{d}{dt} (-3t^2 +2t^2 + 1)
   = -9t^2 + 4t & \\
   & \beta
   = \frac{d\omega}{dt}
   = \frac{d}{dt} (-9t^2 + 4t)
   = -18t + 4 & \\
   & -18t + 4 = 0
   \Rightarrow t = \frac{2}{9} \text{s} &
   \end{align}
   $$

4. （2009年同济大学）距平直河岸 $l = 500m$ 处有一艘静止的船，船上的探照灯以转速 $n = 1 r/min$ 转动.当光束与岸边成 $60^\circ$ 角时,光束沿岸边移动的速率为？
   $$
   \begin{align}
   & x
   = l \sin \theta
   = l \sin \omega t & \\
   & v
   = \frac{dx}{dt}
   = \frac{d}{dt} (l \tan \omega t)
   = l \omega \frac{1}{\cos^2 \omega t} & \\
   & v|_{\theta = 90^\circ - 60^\circ = 30^\circ }
   = l \omega \frac{1}{\cos^2 \theta}
   = \frac{4}{3} l \omega
   = \frac{4}{3} \times 500 \times \frac{2 \pi}{60}
   \approx 69.8 \text{m/s} &
   \end{align}
   $$

5. 用导数证明以 $45^\circ$ 从水平面发射初速度大小 $v_0$ 相同的物体后其落地时的水平位移最大.
   $$
   \begin{align}
   & x
   = v_x t_y
   = v_0 \cos \theta \frac{2 v_0 \sin \theta}{g}
   = \frac{2 v_0^2}{g} \cos \theta \sin \theta
   = \frac{v_0^2}{g} \sin 2\theta & \\
   & \frac{dx}{d\theta}\Big|_{\theta = 45^\circ}
   = \frac{v_0^2}{g} \frac{d}{d\theta} (\sin 2\theta)\Big|_{\theta = 45^\circ}
   = \frac{2 v_0^2}{g} \cos 2\theta \Big|_{\theta = 45^\circ}
   = 0 &
   \end{align}
   $$

### 3.9.1.2 动力学

+ 牛顿第二定律：
  $$
  \vec F = m \vec a \stackrel{\text{取某个方向的分量}}{\rightarrow} F(t) = m \ddot x
  $$

## 3.9.2 物理学其他分支

+ 电磁学
+ 光学
+ 热力学
+ 近代物理学



